\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Современный профессиональный спорт тесно связан с анализом статистики. 
Для оценки игроков уже недостаточно базовых показателей --- используются
сложные метрики, которые рассчитываются на основе большого объёма данных
о матчах и игроках~\cite{kubatko}. Обработка
такой информации требует высоких вычислительных ресурсов и надежной системы хранения данных. 
Кроме того, важно обеспечить корректность вычислений, защиту данных и быстрое выполнение 
аналитических запросов. Поэтому возникает необходимость в проектировании специализированной
информационно-аналитической системы, оптимизированной для задач
спортивной аналитики.

Цель работы: разработка базы данных для хранения и анализа
статистики игроков и команд Национальной баскетбольной ассоциации
с реализацией автоматизированных расчётов комплексных показателей
эффективности.

Для достижения поставленной цели сформулированы следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item провести сравнительный анализ предметной области, сформулировать требования
          и ограничения к проектируемой системе, определить перечень метрик и правила
          их расчёта, выделить сущности и роли пользователей, построить диаграммы
          вариантов использования и диаграмму сущность-связь, выбрать подходящую модель данных;
    \item спроектировать структуру базы данных, алгоритмы автоматизированной обработки
          и расчёта аналитических показателей, ролевую модель доступа, программное 
          обеспечение для взаимодействия с БД и механизм кэширования;
    \item обосновать выбор средств реализации, реализовать базу данных и серверное 
          приложение, подготовить набор тестовых данных и выполнить тестирование системы 
          на корректность работы и правильность расчёта показателей;
    \item исследовать влияние объема данных, стратегий индексации и уровня нагрузки 
          на производительность выполнения аналитических запросов с использованием 
          кэширования и без него, сформулировать рекомендации по оптимизации.
\end{enumerate}

Объект исследования: процессы накопления, обработки и анализа
массивов спортивной статистики.

Предмет исследования: структура базы данных
и алгоритмы вычисления комплексных показателей эффективности баскетболистов.
