\begin{thebibliography}{99}

	\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

	% 1
	\bibitem{nba-stats}
	NBA Stats [Электронный ресурс]. --- Официальная статистика Национальной
	баскетбольной ассоциации. --- Режим доступа: \url{https://www.nba.com/stats}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 2
	\bibitem{kubatko}
	Kubatko,~J. et al. A Starting Point for Analyzing Basketball Statistics //
	Journal of Quantitative Analysis in Sports. --- 2007. --- Vol.~3, №~3. ---
	Article~1.

	% 3
	\bibitem{bref}
	Basketball-Reference.com [Электронный ресурс]. --- Sports Reference LLC.
	Справочник статистики NBA и исторические таблицы. --- Режим доступа:
	\url{https://www.basketball-reference.com/} (дата обращения: 29.03.2026).

	% 4
	\bibitem{espn}
	ESPN NBA [Электронный ресурс]. --- Новости и обзоры НБА. --- Режим доступа:
	\url{https://www.espn.com/nba/} (дата обращения: 29.03.2026).

	% 5
	\bibitem{connolly}
	Коннолли,~Т. Базы данных. Проектирование, реализация и сопровождение.
	Теория и практика / Т.~Коннолли, К.~Бегг ; пер. с англ. --- 3-е изд. ---
	М. : Вильямс, 2003. --- 1440~с.

	% 6
	\bibitem{per-bref}
	Player Efficiency Rating [Электронный ресурс] // Basketball-Reference.com. ---
	Описание показателя PER. --- Режим доступа:
	\url{https://www.basketball-reference.com/about/per.html}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 7
	\bibitem{bpm1}
	Myers,~D. About Box Plus/Minus (BPM) [Электронный ресурс] //
	Basketball-Reference.com. --- Режим доступа:
	\url{https://www.basketball-reference.com/about/bpm.html}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 8
	\bibitem{nielsen93}
	Nielsen,~J. Usability Engineering. --- San Francisco: Morgan Kaufmann, 1993. ---
	362~p.

	% 9
	\bibitem{glossary-nba}
	Glossary --- NBA.com\,:\,Stats [Электронный ресурс]. --- Термины и
	определения показателей. --- Режим доступа:
	\url{https://www.nba.com/stats/help/glossary}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 10
	\bibitem{oliver}
	Oliver,~D. Basketball on Paper: Rules and Tools for Performance Analysis. ---
	Washington, D.C.: Potomac Books, 2004. --- 378~p.

	% 11
	\bibitem{hollinger}
	Hollinger,~J. Pro Basketball Forecast: 2004--05 Edition. --- Washington,
	D.C.: Brassey's, 2004. --- 324~p.

	% 12
	\bibitem{chen}
	Chen,~P.\,P. The Entity-Relationship Model --- Toward a Unified View of Data //
	ACM Transactions on Database Systems. --- 1976. --- Vol.~1, №~1. ---
	P.~9--36.

	% 13
	\bibitem{kleppmann}
	Клеппман,~М. Высоконагруженные приложения. Программирование,
	масштабирование, поддержка / М.~Клеппман. --- СПб.: Питер, 2018. --- 640~с.

	% 14
	\bibitem{fowler}
	Садаладж,~П.\,Дж. NoSQL: новая методология разработки нереляционных баз
	данных / П.\,Дж.~Садаладж, М.~Фаулер. --- М.: Вильямс, 2013. --- 192~с.

	% 15
	\bibitem{clickhouse}
	ClickHouse Documentation [Электронный ресурс]. --- Официальная документация
	СУБД ClickHouse. --- Режим доступа: \url{https://clickhouse.com/docs/ru/intro}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 16
	\bibitem{date}
	Дейт,~К.\,Дж. Введение в системы баз данных / К.\,Дж.~Дейт ; пер. с
	англ. --- 8-е изд. --- М. : Вильямс, 2006. --- 1328~с.

	% 17
	\bibitem{postgres}
	PostgreSQL 15 Documentation [Электронный ресурс]. --- Официальная
	документация СУБД PostgreSQL. --- Режим доступа:
	\url{https://www.postgresql.org/docs/15/}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 18
	\bibitem{redis}
	Redis Documentation [Электронный ресурс]. --- Официальная документация
	in-memory хранилища Redis. --- Режим доступа: \url{https://redis.io/docs/}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 19
	\bibitem{fastapi}
	FastAPI Documentation [Электронный ресурс]. --- Официальная документация
	фреймворка FastAPI. --- Режим доступа: \url{https://fastapi.tiangolo.com/}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 20
	\bibitem{asyncpg}
	asyncpg Documentation [Электронный ресурс]. --- Официальная документация
	асинхронного драйвера PostgreSQL для Python. --- Режим доступа:
	\url{https://magicstack.github.io/asyncpg/current/}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 21
	\bibitem{react}
	React Documentation [Электронный ресурс]. --- Официальная документация
	библиотеки React. --- Режим доступа: \url{https://react.dev/}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 22
	\bibitem{nba-api}
	nba\_api: an API Client Package to Access the APIs of NBA.com [Электронный
	ресурс]. --- Документация Python-библиотеки для доступа к stats.nba.com. ---
	Режим доступа: \url{https://github.com/swar/nba_api}
	(дата обращения: 29.03.2026).

	% 23
	\bibitem{recharts}
	Recharts Documentation [Электронный ресурс]. --- Официальная документация
	библиотеки визуализации данных Recharts. --- Режим доступа:
	\url{https://recharts.org/}
	(дата обращения: 29.03.2026).

\end{thebibliography}
