\chapter{Исследовательский раздел}

\section{Цель и методика исследования}

Целью раздела является количественная оценка влияния объёма данных,
стратегий индексации и уровня параллельной нагрузки на производительность
аналитических запросов, а также сравнение прямой агрегации по таблице
фактов с обращением к предвычисленной витрине и замер эффективности
кэширования Redis.

Измерения выполнены скриптом Python~3.11 с библиотеками
\texttt{asyncpg} (прямые SQL-запросы) и \texttt{httpx} (HTTP-запросы к API).
Стенд: СУБД PostgreSQL~15 и API-сервер развёрнуты в изолированных
Docker-контейнерах на одном хосте, что исключает сетевые задержки.
Для каждого сценария: 10~прогревочных итераций (не включаются в статистику),
100~рабочих итераций (30~для холодного старта кэша). Метрики:
медиана, среднее, 95-й перцентиль (P95).

\section{Влияние объёма данных и стратегий индексации}

\subsection{Влияние объёма данных на время выполнения запроса}

Запрос к витрине \texttt{player\_season\_stats} (топ-20 по PER)
измерялся при наличии составного индекса
\texttt{(season\_id, per~DESC)}~\cite{postgres}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Время выполнения запроса в зависимости от объёма витрины}
\label{tab:exp1}
\small
\begin{tabular}{|p{0.22\textwidth}|p{0.16\textwidth}|p{0.16\textwidth}
  |p{0.16\textwidth}|p{0.16\textwidth}|}
\hline
\textbf{Объём данных} & \textbf{Строк}
  & \textbf{Медиана (мс)} & \textbf{Среднее (мс)} & \textbf{P95 (мс)} \\
\hline
1 сезон   & 522    & 0{,}24 & 0{,}26 & 0{,}38 \\
\hline
3 сезона  & 1\,681 & 0{,}26 & 0{,}26 & 0{,}35 \\
\hline
5 сезонов & 2\,813 & 0{,}24 & 0{,}24 & 0{,}30 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Медиана стабильна в диапазоне 0{,}24--0{,}26~мс при росте числа строк
в 5{,}4~раза. Это подтверждает логарифмическую сложность $O(\log N)$
B-tree индекса: выборка топ-20 обходит $O(\log N + 20)$ узлов дерева
независимо от общего объёма таблицы.

\subsection{Исследование стратегий индексации}

Сравнивались четыре конфигурации индексов на витрине
\texttt{player\_season\_stats} \newline(2\,813~строк, \texttt{season\_id = 5}).

\begin{lstlisting}[language=SQL, label=lst:bench-query,
  caption=Запрос для сравнения стратегий индексирования]
SELECT player_id, per, avg_pts
FROM player_season_stats
WHERE season_id = 5
ORDER BY per DESC NULLS LAST
LIMIT 20;
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Влияние конфигурации индексов на производительность запроса}
\label{tab:exp2}
\small
\begin{tabular}{|p{0.36\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}|}
\hline
\textbf{Конфигурация индекса} & \textbf{Медиана (мс)}
  & \textbf{Среднее (мс)} & \textbf{P95 (мс)} \\
\hline
1. Без индексов (Seq Scan)                   & 0{,}64 & 0{,}80 & 1{,}49 \\
\hline
2. B-tree по \texttt{(season\_id)}            & 0{,}55 & 0{,}64 & 1{,}09 \\
\hline
3. Составной \texttt{(season\_id, per~DESC)} & 0{,}28 & 0{,}30 & 0{,}47 \\
\hline
4. Частичный \texttt{WHERE per IS NOT NULL}  & 0{,}55 & 0{,}58 & 0{,}75 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    bar width=16pt,
    width=0.88\textwidth,
    height=6cm,
    ylabel={Время выполнения (мс)},
    symbolic x coords={Без индекса, B-tree, Составной, Частичный},
    xtick=data,
    x tick label style={font=\small},
    ymin=0, ymax=1.8,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
    legend style={at={(0.98,0.98)}, anchor=north east, font=\small},
    nodes near coords,
    nodes near coords style={font=\tiny,
      /pgf/number format/fixed,
      /pgf/number format/precision=2},
    every node near coord/.append style={yshift=2pt},
]
\addplot+[fill=gray!20, draw=black,
          postaction={pattern=north east lines}] coordinates {
    (Без индекса, 0.64)
    (B-tree,      0.55)
    (Составной,   0.28)
    (Частичный,   0.55)
};
\addplot+[fill=gray!60, draw=black,
          postaction={pattern=crosshatch}] coordinates {
    (Без индекса, 1.49)
    (B-tree,      1.09)
    (Составной,   0.47)
    (Частичный,   0.75)
};
\legend{Медиана, P95}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Время выполнения запроса при различных стратегиях индексирования}
\label{fig:exp2-chart}
\end{figure}

Простой индекс по \texttt{season\_id} (конфигурация~2) снижает медиану
на~14\% относительно Seq~Scan: планировщик использует Index~Scan,
но выполняет явную сортировку в памяти.
Составной индекс (конфигурация~3) кодирует порядок
\texttt{per~DESC} непосредственно в B-дереве, исключая шаг Sort;
медиана снижается до~0{,}28~мс --- на~56\% лучше Seq~Scan
и на~49\% лучше простого индекса.
Частичный индекс (конфигурация~4) эквивалентен простому: предикат
\texttt{per IS NOT NULL} отсеивает менее~1\% строк, поэтому
оптимизатор отвергает его как неселективный.

\section{Сравнение витрины и прямой агрегации по таблице фактов}

Третий эксперимент сопоставляет обращение к предвычисленной витрине
\newline\texttt{player\_season\_stats} с прямым агрегирующим запросом
к таблице фактов \texttt{game\_player\_stats}. Объём данных
для сезона~5: 32\,382~строки фактов, 580~строк витрины.

Тестируемый запрос прямой агрегации:

\begin{lstlisting}[language=SQL, label=lst:heavy-agg,
  caption=Прямой агрегирующий запрос к таблице фактов]
SELECT gps.player_id,
       SUM(gps.points)        AS total_pts,
       COUNT(*)               AS games,
       AVG(gps.points::float) AS avg_pts
FROM game_player_stats gps
JOIN games g ON g.game_id = gps.game_id
WHERE g.season_id = 5
GROUP BY gps.player_id
ORDER BY total_pts DESC
LIMIT 20;
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Время выполнения прямой агрегации при различных индексах
  и сравнение с витриной}
\label{tab:exp3}
\small
\begin{tabular}{|p{0.38\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}|}
\hline
\textbf{Конфигурация} & \textbf{Медиана (мс)}
  & \textbf{Среднее (мс)} & \textbf{P95 (мс)} \\
\hline
Прямая агрегация: без индексов    & 46{,}81 & 56{,}44 & 145{,}26 \\
\hline
+ \texttt{idx\_games\_season\_id} & 20{,}55 & 24{,}18 &  38{,}76 \\
\hline
+ \texttt{idx\_gps\_player\_id}   & 19{,}66 & 21{,}13 &  32{,}44 \\
\hline
+ \texttt{idx\_gps\_team\_game}   & 30{,}24 & 54{,}24 & 145{,}99 \\
\hline
Витрина (составной индекс)        &  0{,}32 &  0{,}33 &   0{,}42 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Индексы \texttt{idx\_games\_season\_id} и \texttt{idx\_gps\_player\_id}
снижают медиану прямой агрегации примерно вдвое --- до~19--21~мс
--- за счёт сокращения числа блоков, читаемых при JOIN.
Добавление составного индекса \texttt{(team\_id, game\_id)} ухудшает
результат: медиана возрастает до~30{,}24~мс, P95 --- до~146~мс.
Это объясняется выбором планировщика: индекс \texttt{(team\_id, game\_id)}
неселективен для запроса без предиката по \texttt{team\_id},
поэтому оптимизатор выбирает менее эффективный план с Bitmap~Index~Scan
вместо хэш-агрегации. Результат демонстрирует, что избыточные
индексы способны ухудшать производительность.

Витрина обеспечивает медиану~0{,}32~мс --- в~61~раз быстрее
лучшего варианта прямой агрегации (19{,}66~мс) и в~146~раз
быстрее запроса без индексов. Прирост обусловлен исключением JOIN
и GROUP~BY: витрина хранит готовые агрегаты, запрос к ней
сводится к фильтрации по индексу с прямым чтением результата.

\section{Исследование эффективности кэширования}

Четвёртый эксперимент измеряет сквозное время ответа маршрута
\newline\texttt{GET /stats/leaders?metric=per\&season\_id=5\&limit=20}
в двух сценариях.

\textbf{Cache Miss.} Перед каждой из 30~итераций кэш сбрасывался
командой \texttt{FLUSHDB}; запрос полностью обрабатывался PostgreSQL.

\textbf{Cache Hit.} Кэш прогревался одним запросом;
последующие 100~итераций обслуживались Redis без обращения к СУБД.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Сравнение времени ответа API: Cache Miss и Cache Hit}
\label{tab:exp4}
\small
\begin{tabular}{|p{0.36\textwidth}|p{0.16\textwidth}|p{0.16\textwidth}|p{0.16\textwidth}|}
\hline
\textbf{Источник данных} & \textbf{Медиана (мс)}
  & \textbf{Среднее (мс)} & \textbf{P95 (мс)} \\
\hline
PostgreSQL (Cache Miss) & 14{,}38 & 14{,}83 & 20{,}07 \\
\hline
Redis (Cache Hit)       &  3{,}08 &  3{,}40 &  5{,}11 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Кэширование даёт ускорение в~4{,}7~раза по медиане
(14{,}38~мс $\to$ 3{,}08~мс). Оба сценария укладываются
в нефункциональное требование 200~мс~(раздел~1.3.2).
Разница обусловлена исключением SQL-выполнения и сериализации:
при Cache~Hit API выполняет только десериализацию JSON из Redis
и HTTP-ответ.

\section{Исследование производительности при параллельной нагрузке}

Пятый эксперимент оценивает деградацию при конкурентном доступе.
Перед каждым раундом кэш прогревался одним запросом.
Нагрузка генерировалась \texttt{asyncio.gather} с уровнями
1, 10, 50 и 100~одновременных подключений (10~раундов на уровень).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Зависимость времени ответа API от уровня конкурентной нагрузки}
\label{tab:exp5}
\small
\begin{tabular}{|p{0.26\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.15\textwidth}
  |p{0.15\textwidth}|p{0.16\textwidth}|}
\hline
\textbf{Параллельных запросов} & \textbf{Медиана (мс)}
  & \textbf{Среднее (мс)} & \textbf{P95 (мс)} & \textbf{Ошибки (\%)} \\
\hline
1   &   2{,}55 &   3{,}01 &   4{,}76 & 0 \\
\hline
10  &  13{,}98 &  15{,}08 &  23{,}99 & 0 \\
\hline
50  &  81{,}24 &  85{,}66 & 159{,}05 & 0 \\
\hline
100 & 183{,}10 & 190{,}02 & 331{,}45 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.85\textwidth,
    height=6.5cm,
    xlabel={Число параллельных запросов},
    ylabel={Время ответа API (мс)},
    xmode=log,
    log basis x=10,
    xtick={1,10,50,100},
    xticklabels={1,10,50,100},
    ymin=0, ymax=380,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
    legend style={at={(0.05,0.95)}, anchor=north west, font=\small},
    mark size=3pt,
]
\addplot+[mark=*, thick, color=blue] coordinates {
    (1,   3.01)
    (10,  15.08)
    (50,  85.66)
    (100, 190.02)
};
\addplot+[mark=square*, thick, color=red, dashed] coordinates {
    (1,   4.76)
    (10,  23.99)
    (50,  159.05)
    (100, 331.45)
};
\addplot+[mark=none, thick, color=gray!70, dotted] coordinates {
    (1, 200) (100, 200)
};
\legend{Среднее время, P95, Требование 200\,мс}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Деградация производительности API при росте параллельной нагрузки}
\label{fig:exp5-chart}
\end{figure}

При нагрузке до 50~запросов P95 (159{,}05~мс) укладывается
в требование 200~мс. При 100~подключениях медиана (183{,}10~мс)
остаётся в пределах требования, однако P95 достигает 331{,}45~мс,
что свидетельствует о выбросах в хвосте распределения.
Ошибок HTTP~5xx не зафиксировано ни при одном уровне нагрузки.
Деградация обусловлена насыщением пула соединений с PostgreSQL
и очереди event loop единственного экземпляра Uvicorn.

\section{Анализ результатов и рекомендации}

\textbf{1. Витрина как основной инструмент производительности.}
\newline Прямая агрегация 32\,382~строк фактов с оптимальными индексами
занимает 19{,}66~мс; обращение к витрине --- 0{,}32~мс (ускорение в~61~раз).
Предвычисленная витрина \texttt{player\_season\_stats} является
ключевым архитектурным решением для выполнения требования 200~мс
на аналитических запросах.

\textbf{2. Составной индекс исключает шаг сортировки.}
\newline Составной индекс \texttt{(season\_id, per~DESC)} снижает медиану
на~56\% относительно Seq~Scan, кодируя порядок сортировки
в структуре B-дерева. Частичный индекс с неселективным предикатом
эквивалентен простому и не рекомендуется. Избыточный составной индекс
\texttt{(team\_id, game\_id)} при агрегации без предиката по \texttt{team\_id}
ухудшает производительность --- планировщик выбирает менее
эффективный план; индекс следует применять только при наличии
соответствующего предиката в запросе.

\textbf{3. Кэширование Redis обязательно при конкурентном доступе.}
\newline Cache-Aside обеспечивает ускорение в~4{,}7~раза (14{,}38~мс $\to$ 3{,}08~мс).
При нагрузке 50~запросов без кэша медиана составила бы~85~мс
с накоплением на СУБД; кэш снижает её до единиц миллисекунд.

\textbf{4. Предел одного экземпляра --- 50~конкурентных запросов.}
\newline Система гарантированно выполняет требование P95~<~200~мс
при нагрузке до 50~подключений. При 100~подключениях медиана
(183~мс) остаётся в пределах требования, но P95 (331~мс) превышает
его. Для пиковых нагрузок рекомендуется горизонтальное масштабирование:
несколько экземпляров API-сервера за reverse-прокси (Nginx, round-robin)
с единым кэшем Redis.

\section*{Вывод}

Проведено пять нагрузочных экспериментов.
Предвычисленная витрина \newline\texttt{player\_season\_stats} ускоряет
аналитические выборки в~61~раз относительно прямой агрегации
по таблице фактов с оптимальными индексами.
Составной индекс \texttt{(season\_id, per~DESC)} на витрине
обеспечивает стабильное время отклика 0{,}24--0{,}26~мс
при пятикратном росте объёма данных.
Кэширование результатов в Redis снижает медианную задержку API
в~4{,}7~раза.
Система выполняет требование P95~<~200~мс при нагрузке
до 50~одновременных запросов; при 100~подключениях медиана
укладывается в требование, P95 превышает его --- для таких нагрузок
рекомендуется горизонтальное масштабирование API-уровня.